%% Преамбула TeX-файла

% 1. Стиль и язык
\documentclass[utf8x, 14pt]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

% Остальные стандартные настройки убраны в preamble.inc.tex.
\include{preamble.inc}

% Настройки листингов.
\ifPDFTeX
\include{listings.inc}
\else
\usepackage{local-minted}
\fi

% Полезные макросы листингов.
\include{macros.inc}

% Стиль титульного листа и заголовки

\usepackage{pdfpages}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

%\maketitle %создает титульную страницу
%\includepdf[pages=-]{pages/title.pdf}
% пропущены страницы под тз и план (у меня их 2 тз и 1 план, итого 3, вам надо пропустить столько, сколько страниц у вас в тз и плане)


%\listoffigures                         % Список рисунков

%\listoftables                          % Список таблиц

%\NormRefs % Нормативные ссылки 
% Команды \breakingbeforechapters и \nonbreakingbeforechapters
% управляют разрывом страницы перед главами.
% По-умолчанию страница разрывается.

% \nobreakingbeforechapters
% \breakingbeforechapters

\tableofcontents

% \printnomenclature % Автоматический список сокращений

\include{intro}

\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже

\include{analytical}
\include{design}
%\include{50-research}

\backmatter %% Здесь заканчивается нумерованная часть документа и начинаются ссылки и
            
\include{conclusion}%% заключение

\begin{thebibliography}{}
\bibitem{stylometry} Мартыненко Г. Я. (2015). Стилеметрия: Возникновение и становление в контексте междисциплинарного взаимодействия. Часть 2. Первая половина XX в.: Расширение междисциплинарных контактов стилеметрии. СТРУКТУРНАЯ И ПРИКЛАДНАЯ ЛИНГВИСТИКА, (11), 9-28.
\bibitem{invariant} Фоменко В.П., Фоменко Т.Г. Авторский инвариант русских литературных текстов. Предисловие А.Т. Фоменко // Фоменко А.Т. Новая хронология Греции: Античность в средневековье. Т. 2. М.: Изд-во МГУ, 1996. С.7 68-820.
\bibitem{tokenization} Ермакович М.В. Автоматическое определение границ слова в русском тексте с помощью комплекса лингвистических правил. Компьютерная лингвистика и интеллектуальные технологии: по материалам международной конференции «Диалог 2017» Москва, 31 мая — 3 июня 2017.
\bibitem{tutorial} Автоматическая обработка текстов на естественном языке и компьютерная лингвистика: учеб. пособие / Большакова Е.И., Клышинский Э.С., Ландэ Д.В., Носков А.А., Пескова О.В., Ягунова Е.В.
\bibitem{synt} Шелманов А.О., Исследование методов автоматического анализа текстов и разработка интегрированной системы семантико-синтаксического анализа.
\bibitem{chomsky} Chomsky N. Three models for the description of language // IRE Transactions on Information Theory. — 1956. — Vol. 2, no. 3. — P. 113–124.
\bibitem{tesniere} Tesnière L. Elements de syntaxe structurale. — Editions Klincksieck, 1959.
\bibitem{melcuk} Mel’cuk I. A. Dependency syntax: theory and practice. — ŠUNY Press, 1988. — P. 428.
\bibitem{entropy1} Хмелев Д.В. Классификация и разметка текстов с использованием методов сжатия данных [электронный ресурс] - режим доступа: URL: http://compres­sion.ru/download/articles/classif/intro.html (дата обращения: 14.03.2021).
\bibitem{batura} Батура Т. В. Формальные методы установления авторства текстов и их реализация в программных продуктах // Программные продукты и системы. 2013. №4. 
\bibitem{analyzator} Шевелев О. Г. Методы автоматической классификации текстов на естественном языке : учебное пособие / О. Г. Шевелев ; науч. ред. В. В. Поддубный ; Том. гос. ун-т. - Томск : ТМЛ-Пресс, 2007. 
\bibitem{avtoroved} Романов А.С., Мещеряков Р.В. Компьютерная лингвистика и интеллектуальные технологии: По материалам ежегодной Международной конференции «Диалог»(Бекасово, 26-30 мая 2010 г.). М.: Изд-во РГГУ
\bibitem{hoodlomer} Программы анализа и лингвистической обработки текстов. Русская виртуальная библиотека [электронный ресурс] - режим доступа: URL: https://rvb.ru/soft/catalogue/c01.html (дата обращения: 20.12.2020).
\bibitem{ngrams} Гудков В. Ю., Гудкова Е. Ф. N-граммы в лингвистике // Вестник Челябинского государственного университета. 2011. № 24 (239). Филология. Искусствоведение. Вып. 57. С. 69–71.
\bibitem{skipgrams} Guthrie David, Allison Ben, Liu Wei, Guthrie Louise, Wilks Yorick. (2006). A Closer Look at Skip-gram Modelling. Proc. of the Fifth International Conference on Language Resources and Evaluation. 
\end{thebibliography}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
